\documentclass[times, utf8, diplomski]{fer}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{mhchem}
\newcommand{\argmin}{\operatornamewithlimits{argmin}}
\newcommand{\argmax}{\operatornamewithlimits{argmax}}
\usepackage{amsmath}
\def\UrlBreaks{\do\/\do-}
\usepackage{breakurl}
\usepackage[breaklinks]{hyperref}
\usepackage{subfig}
\usepackage{array}
\newcolumntype{M}[1]{>{\centering\arraybackslash}m{#1}}
\usepackage[bottom]{footmisc}
\usepackage{float}
\usepackage{verbatimbox}
\usepackage{natbib}

\begin{document}
\graphicspath{ {./slike/} }
\newcommand{\source}[1]{\caption*{Izvor: {#1}} }

% TODO: Navedite broj rada.
\thesisnumber{2480}

% TODO: Navedite naslov rada.
\title{ Generiranje slika lica generativnim suparničkim mrežama}

% TODO: Navedite vaše ime i prezime.
\author{Mihael Macuka}

\maketitle

% Ispis stranice s napomenom o umetanju izvornika rada. Uklonite naredbu \izvornik ako želite izbaciti tu stranicu.
\izvornik

% Dodavanje zahvale ili prazne stranice. Ako ne želite dodati zahvalu, naredbu ostavite radi prazne stranice.
\zahvala{Posebna zahvala obitelji i prijateljima na bezuvjetnoj potpori kroz godine studiranja. Također, zahvala mentoru izv.prof.dr.sc. Zoranu Kalafatiću na pomoći, strpljenju i usmjeravanju tijekom suradnje}

\tableofcontents

\chapter{Uvod}
\paragraph{}
Tema ovog diplomskog rada je analiza generativne suparniče mreže te njena primjena na generiranju ljudskih lica. Iako su još uvijek u aktivnom razvoju (rad koji opisuje algoritam izašao tek 2014. \citep{goodfellow2014generative}), generativne suparničke mreže primjenu su našle u raznim industrijama:
\begin{itemize}
	\item industrija video igara
	\item modna industrija
	 \item likovna industrija
	 \item modeliranje
	 \item ilegalna primjena
\end{itemize}
\paragraph{}
Primjena generiranja lica može se koristiti u industriji video igara (generiranje sudionika igrice koji su slični ljudskim licima) ili čak i kod ilegalne primjene. Ako posjedujemo dovoljno primjerka slika neke osobe, možemo krivotvoriti dokaze (primjer slike ili video zapisa) tako da slike lica zamijenimo s generiranim. Iako će se u radu govoriti samo o generiranju lica, sličan je (gotovo isti) način rada i za ostale objekte.
\pagebreak
\chapter{Strojno učenje}
Strojno učenje je znanost kojom se proučava optimizacija algoritama pomoću podataka. Obradom podataka dovodi se do novih spoznaja koje se tada uvode u algoritme. Svaki algoritam  strojnog učenja ima tri dijela:
\begin{itemize}
	\item funkcija pogreške
	\item optimizacijski postupak
	\item model
\end{itemize}
\section{Dijelovi algoritma strojnog učenja} \label{machine_learning_parts}
\subsection{Funkcija pogreške}
Empirijska pogreška je aritmetička sredina funkcija pogreške nad skupom podatka za treniranje \textit{D}
\begin{equation} \label{ex:1}
	E(h|D) = \frac{1}{N}\sum\limits_{i=1}^NL(y^i, \vec{h(x^i)})
\end{equation}
Svaku od naših hipoteza možemo parametrizirati s parametrima koje označavamo s $\theta$. Zbog toga, funkciju pogreške \ref{ex:1} možemo zapisati i kao 
\begin{equation} \label{ex:3}
	E(\textbf{$\vec{\theta}$} | D) = \frac{1}{N} \sum\limits_{i=1}^N L(y^i, h(\vec{x^i};\vec{\theta}))
\end{equation}
Proces treniranja modela svodi se na podešavanje parametara. Zbog toga, možemo govoriti o pogrešci parametara $\theta$ koji definiraju hipotezu \textit{h}
\subsection{Optimizacijski postupak}
Prilikom treniranja, želja nam je pronaći hipotezu modela \textit{h} za koju je vrijednost empirijske pogreške najmanja. 
\begin{equation} \label{ex:2}
	h^* = \argmin \sum\limits_{i=1}^N E(h_{i} | D)
\end{equation}
U izrazu \ref{ex:2}, $h^*$ je optimalna hipoteza,  $h_i$ predstavlja svaku od hipoteza modela, dok je \textit{D} skup za treniranje.\newline
Isto kao i \ref{ex:3}, možemo raspisati optimizacijski postupak pomoću parametara modela $\theta$.
\begin{equation}
	\vec{\theta}^* = \argmax_x E(\vec{\theta} | D)
\end{equation}
U gornjoj jednadžbi \textit{$\theta^*$} predstavlja parametre za koje nam je pogreška minimalna.
\subsection{Model}
\paragraph{}
Model je skup hipoteza u kojem postoje različite funkcije \textit{h}. Funkcije nam služe za klasifikaciju. Svaka od funkcija 	\textit{h} kao izlaz daje vjerojatnost koja označava koliko je model siguran da se na ulazu nalazi neka klasa podataka. Nakon što primijenimo funkcije nad skupom podataka \textit{D}, ako je taj broj veći, radi se o većoj vjerojatnosti pojavljivanja nekog ulaza, dok manja vrijednost označava manju. Točnost klasifikacije evaluiramo pomoću funkcije pogreške.
\paragraph{}
Kompliciranija arhitektura najčešće vodi do većeg broja parametara što uzrokuje složeniji model. U idealnom slučaju, kod nekog modela \textit{H} postojat će hipoteza \textit{h} za koju će vrijednost empirijske pogreške biti 0. No, najčešće do toga slučaja ne dolazimo. Tom problemu najčešće doskačemo povećavanjem složenosti modela, u granicama. Ako koristimo presložen model, veliki je rizik od prenaučenosti. Prenaučenost je stanje kada nam je model \textit{H} previše ovisan o primjerima na kojima je i treniran. Kod prenaučenog modela, testiranje podacima koje nije vidio tijekom treniranja imat će loše rezultate (velika pogreška), dok će za viđene podatke raditi gotovo perfektno. S druge strane spektra složenosti imamo podnaučenost. U tom slučaju, model nema dobru predikciju niti nad viđenim niti neviđenim podacima. Kod složenijih modela, problem zadaju i šumovi \engl{outliers}. Šumovi su podaci koji odskaču od pripadnika svoje klase što otežava klasifikaciju. Primjeri odskakanja se mogu događati zbog krivih mjerenja ili zbog toga što su podaci zbilja različiti i pripadaju jednakim klasama. U borbi između dvije krajnosti složenosti modela, prednost dajemo jednostavnijim modelima.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{model}
    \caption{Prikaz ovisnosti hipoteza i složenosti modela}
    \label{fig:model}
\end{figure}
Sklonost jednostavnijim modelima temelji se na nekoliko činjenica:
\begin{itemize}
	\item manja ovisnost o primjerima za treniranje - model je primjereniji za rad s neviđenim podacima
	\item jednostavnije treniranje - jednostavniji modeli imaju manje parametra za treniranje, samim time postupak treniranje traje kraće
\end{itemize}
Kako je i prije spomenuto, želja nam je pronalazak hipoteze \textit{h} modela \textit{H} za koju je empirijska pogreška 0, no u realnom svijetu to najčešće nije tako. Zbog toga, radimo s više različitih modela $\textit{H}_i$ između kojih nalazimo model najprimjerenije složenosti te neku od njegovih hipoteza.\paragraph{}
Svaki od modela donosi novu razinu složenosti. Za objašnjavanje toga, uzmimo primjer slike \ref{fig:model}. Na njoj vidimo 3 modela gdje svaki od modela ima jednu hipotezu. Međusobno se modeli razlikuju po stupnju polinoma kojim klasificiraju primjere za treniranje. Na lijevom modelu, koji koristi polinom prvog stupnja, vidimo da je nekoliko primjera krivo klasificirano što uzrokuje empirijsku pogrešku. Prema tome, zaključujemo kako je potreban složeniji model (veći stupanj polinoma krivulje), jer je trenutni  podnaučen, te odabiremo srednji model. Na tom modelu vidimo kako svaki od primjera za treniranje točno klasificira. \paragraph{}
No, isto tako možemo primijetiti da prilikom testiranja, ako testni primjer imalo odskače od primjera za treniranje, on neće biti dobro klasificiran. Model  je prenaučen. Zbog toga moramo odabrati model s manjom složenošću, no još uvijek većom od prvotnog modela. Tako dolazimo do desnog modela, koji je jedna verzija optimalnog.\paragraph{}
Složenost modela ponekad možemo modelirati nekim parametrom. Takav parametar nazivamo hiperparametrom. Hiperparametar nije dio parametara modela $\theta$. Hiperparametri se također optimiraju, te njima određujemo koji će se od modela koristiti. Nakon što optimizacijom hiperparametra odaberemo model, krećemo u optimizaciju parametra modela. Za razliku od optimizacije parametra, optimizaciju hiperparametra (odabir modela) nije posao algoritma strojnog učenja nego on polazi od činjenice da se odabrani model već od prije pokazao kao optimalan te da se zbog toga i koristi.
\section{Testiranje modela} \paragraph{}
Kao što je spomenuto u prethodnom poglavlju, odabir modela nije jedna od zadaća algoritma strojnog učenja. Zbog toga imamo više tehnika kako možemo testirati performanse našeg modela, usporediti ih i u konačnici se odlučiti koji je od modela optimalan. Jedna od tehnika testiranja je i testiranje na posebnom skupu za testiranje pomoću unakrsne provjere \engl{cross validation}. Unakrsnom pogreškom možemo pokazati nalazi li se model u prenaučenom ili podnaučenom području, isprobati sposobnost generalizacije.\paragraph{}
Mnogo javno dostupnih skupa podataka već su razdijeljeni na skup za treniranje i testiranje. Ovisno o tipu zadatka, omjeri veličine ovih skupova mogu varirati, no ustaljeni su omjeri 60:40 ili 70:30 u korist skupa za treniranje. Skup za treniranje uvijek mora biti veći od skupa za testiranje. Preklapanja između skupova ne smiju postojati. Podjela  na dva skupa primjera donosi nam i dvije pogreške, one za treniranje ($E(h|D_{train})$) odnosno one za testiranje ($E(h|D_{test})$). Druga pogreška nam je bitnija jer direktno odgovara sposobnosti generalizacije našeg modela.\linebreak
\begin{figure}[h]
	\centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{test_train}
    \caption{Odnos pogreške treniranja i validacije tijekom procesa treniranja \citep{PreventOverfitting}}
    \label{fig:test_train}
\end{figure}
\paragraph{}
Logično je doći do zaključka kako  je optimalan model onaj koji minimizira pogrešku validacije $E(h|D_{test})$. Ako se nalazimo u području lijevo od optimalne pogreške, model je podnaučen. U tom području obje pogreške padaju, no još uvijek su visoke, što znači da nam je model prejednostavan. Ako se nalazimo u području desno od optimalne pogreške, govorimo o prenaučenosti. Greška na skupu za treniranje je mala, model se privikao na primjere, no generalizacija je slaba što daje rastuću pogrešku na skupu za testiranje.
\section{Generativni modeli i diskriminativni modeli}
\paragraph{}
Nakon što smo objasnili algoritam strojnog učenja te pogotovo njegov model, treba razlikovati dvije vrste modela koje postoje. Razlikuju se po količini informacija koje su dostupne te načinu na koji se određuju granice između klasa. Prepoznajemo diskriminativne modele i generativne \citep{GenVsDisc}.\paragraph{}
Diskriminativni modeli uče samo klasifikaciju primjera, kako razlikovati jedne primjere klase od drugih. Neki od primjera diskriminativnih modela su: logistička i linearna regresija, stroj potpornih vektora te stablo odluke.
\paragraph{}
S druge strane, generativni modeli su kompliciraniji. Oni uz mogućnost klasifikacije daju i mogućnost generiranja novih primjera tako da nauče razdiobu primjera te na osnovu toga modeliraju granice između klasa. Neki od primjera generativnih modela su naivni Bayes, Bayesove mreže ili Markovljevi modeli.
\paragraph{}
Oba modela koriste uvjetnu vjerojatnost $P(Y|X)$ koju možemo objasniti kao vjerojatnost izlaza $Y$, ako se na ulazu nalazi podataka $X$. Kod diskriminativnih modela, vjerojatnost $P(Y|X)$ proizlazi direktno iz podataka $X$. Zbog toga, takvi modeli samo razdvajaju klase. S druge strane, do uvjetne vjerojatnosti generativni modeli dolaze putem Bayesovog pravila.
\begin{equation}
	P(Y|X) = \frac{P(Y)P(X|Y)}{P(X)}
\end{equation} \linebreak
U gornjoj jednadžbi, $P(Y)$ predstavlja vjerojatnost pojave izlaza $Y$, $P(X)$ vjerojatnost pojavljivanja podatka $X$ dok je $P(X|Y)$ vjerojatnost pojavljivanja $X$ ako je izlaz $Y$. 
\paragraph{}
Ako idemo usporediti prednosti i nedostatke oba modela, možemo zaključiti da je diskriminativni modeli imaju veću točnost. pogotovo u slučajevima kada se podrazumijeva kako podaci nisu zavisni, iako jesu. Generativni modeli su bolji kod problema s malim skupom podatka zbog njihove sposobnosti generiranja. Treniranje generativnih modela je kompliciranije i iziskuje više resursa zbog stvaranja zajedničke distribucije.
\section{Duboko učenje}
\paragraph{}
Duboko učenje je dio strojnog učenja koje pokušava reproducirati način procesiranja podatka te zaključivanja ljudskog mozga prilikom rješavanja problema. Ima mogućnost učenja čak i na neorganiziranim ili nelabeliranim podacima. Rast zanimanja za dubokim učenjem rezultat je napretka u sposobnosti analize sve veće količine podatka s kojima se čovječanstvo susreće. Takvi su podaci često nepoželjni za analizu konvencionalnim metodama, no duboko učenje donosi alate i algoritme s kojima je procesiranje mnogo jednostavnije. \newline
Neke od primjena dubokog učenja su:
\begin{enumerate}
	\item klasifikacija\newline
	Svi klasifikacijski zadatci su vođeni od strane ljudske osobe, te su mu potrebni labelirani podaci na osnovu kojih dolazi do rezultata.\newline
	\textbf{Primjeri:} detekcija objekata na slikama, detekcija objekata u videozapisima, analiza zvuka, klasifikacija teksta
	\item grupiranje\newline
	Grupiranje koristimo kod nelabeliranih ili poluoznačenih podataka. Želja nam je grupiranje podataka na osnovu sličnosti. Kako nam kvaliteta modela raste s brojem primjera, ovakvim načinom možemo postići visokokvalitetne modele.\newline
	\textbf{Primjeri:} usporedba slika i zvuka, usporedba teksta, prepoznavanje razlika(nedostataka)
	\item regresija\newline
	Pomoću regresije i klasifikacije u dubokom učenju možemo predviđati određene procese. \newline
	\textbf{Primjeri:} medicina, predviđanja kretanja
\end{enumerate}
\chapter{Neuronske mreže}
\section{Neuronske mreže} 
\paragraph{}
Ideja neuronskih mreža je razvoj procesiranja po uzoru na način na koji ljudski mozak razmišlja. Neuronske mreže procesiraju podatke s ulaza te kroz proces prepoznaju obrasce (brojčane, vektore brojeva) u koje se podaci s ulaza mogu translatirati. Služe za klasifikaciju (raspoznavanje klasa, kao kod diskriminativnih i generativnih modela) i grupiranje, tako da povežu slične nelabelirane podatke. Zbog načina na koji rade, neuronske mreže omogućuju i određivanje prepoznatljivih značajki. 
\section{Građa neuronske mreže}
\paragraph{}
Svaka neuronska mreža najčešće se nastoji od slojeva koji su građeni od neurona. Izlaz svakog sloja ulaz je sljedećeg sloja. Neuroni su građevna jedinica neuronske mreže, u njima se obavlja sva logika. Svaki od neurona zasebno nema nikakvu ulogu te s jednim neuronom ćemo teško postići ikakve zapažene rezultate, no ako povežemo na prikladan način više neurona u sloj, dobiti ćemo funkcionalnu cjelinu koja će kao izlaz generirati korisne rezultate.\paragraph{}
\begin{figure}[h]
	\centering
    	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{neural_net}
    \caption{Građa neuronske mreže \citep{RModel}}
    \label{fig:neural_net}
\end{figure} \paragraph{}
Građa svakog od neurona je prilično jednostavna. Sastoji se od ulaznog dijela gdje prima rezultate prethodnog sloja, središnjeg dijela gdje se odvija izračun i izlaznog dijela gdje se pripremaju podaci za sljedeći sloj. U izlaznom sloju najčešće imamo funkcije aktivacije. Funkcije aktivacije služe za uvođenje nelinearnosti u slojeve jer inače su nam izlazi linearno ovisni o ulazu.
\paragraph{}
Broj neurona u sloju odnosno broj slojeva neuronske mreže je konstantan te se tijekom procesa treniranja ne modificira. Način na koji postižemo upravljanje s rezultatima je putem težina. Težine su multiplikatori rezultata neurona s kojima možemo kontrolirati utjecaj svakog od prethodnih izlaza na trenutni neuron. Izlaz svakog od neurona izračunavamo kao sumu umnoška izlaza s pripadajućim težinama $\sum\limits_{j=1}^Nw_jx_j$. Ponekad se ukupnoj sumi dodaje i pomak, \engl{bias}, $b_j$.
\begin{figure}[h] 
	\centering
    	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{neuron}
    \caption{Sistemske cjeline jednog neurona \citep{Neuron}}
    \label{fig:neuron}
\end{figure}
\section{Aktivacijske funkcije}
\paragraph{}
Postoji mnogo aktivacijskih funkcija različitih složenosti, no u praksi se najčešće koristi samo nekoliko njih \citep{ActivationFunction}. Tip aktivacijske funkcije zadnjeg sloja uvjetuje nam i vrstu izlaza modela, predikciju. Zbog toga, neke funkcije su nam bolje u ulaznim i skrivenim slojevima (svi slojevima neuronske mreže osim rubnih) u odnosu na one za izlazni sloj.\paragraph{}
Mnogo puta nam korist aktivacijskih funkcija ovisiti o njenim matematičkim svojstvima. Jedno od matematičkih svojstava koji su nam bitni je to da je funkcija diferencijabilna. Pod tim pojmom smatramo da se funkciji u svakoj od točaka može izračunati konačan gradijent kojeg koristimo tijekom treniranja i osvježavanja težina. Također, jedno od bitnijih svojstava je raspon mogućih vrijednosti na izlazu čime može uvjetovati raspon izlaznih vrijednosti neurona.
\subsection{Primjeri aktivacijskih funkcija}
\subsubsection{Linearna}
Linearna aktivacijska funkcija je i najjednostavnija. Ova funkcija nema ograničen raspon vrijednost na izlazu niti utječe na rezultat.
\[f(\overline{x}) = \overline{x}\]
\subsubsection{ReLU}
Jednostavna aktivacijska funkcija koja nam negativne vrijednosti stavlja na nulu, dok za pozitivne vrijednosti daje vrijednost s ulaza.
\[f(x_j) = max(0,x_j)\]
\subsubsection{Sigmoidna funkcija}
Sigmoidna, ili logistička funkcija, većinom se primjenjuje prilikom klasifikacije kod logističke regresije. Izlazne su vrijednosti omeđene s $[0,1]$ gdje veća vrijednost ulaza daje veću vrijednost izlaza. \[f(x_j) = \frac{1}{1+e^{-x_j}}\]
\subsubsection{Tangens hiperbolni ($tanh$)}
Aktivacijska funkcija koja je po izgledu slična sigmoidi. Izlazi funkcije su ograničeni na raspon $[-1,1]$. Manje vrijednosti, odnosno one negativne, vrijednost je bliža $-1$.
\[f(x_j) = \frac{e^{x_j} - e^{-x_j}}{e^{x_j} + e^{-x_j}}\]
\subsubsection{Softmax}
Aktivacijska funkcija koja je slična $\argmax$ zbog toga što joj najviše pridonosi najveća vrijednost $x_i$, no za razliku od spomenute ostale vrijednosti ne moraju biti nula.
\[f(x_j) = \frac{e^{x_j}}{\sum\limits_{j=1}^Ne^{x_j}}\]
Kod softmaxa imamo ograničenje na izlazu, možemo vidjeti kako je suma svih vrijednosti ($f(\vec{x})$) jednaka 1. Zbog toga, vektor izlaznih vrijednosti možemo gledati kao vjerojatnost pojavljivanja.
\subsection{Primjena aktivacijskih funkcija}
\paragraph{}
Razmotrimo primjenu navedenih funkcija kod skrivenih i izlaznih slojeva.  Unutar modela, najčešće svi skriveni slojevi koriste jednaku aktivacijsku funkciju. Najčešće ćemo koristiti sigmoidnu  funkciju ili tangens hiperbolni. No, sa spomenutim funkcijama poznat je problem nestajućeg gradijenta prilikom treniranja. Zbog tog problema, u praksi se kod neuronskih mreža na modernim arhitekturama koristi ReLU kao aktivacijska funkcija. Izuzetak su povratne neuronske mreže, koje još uvijek koriste sigmoidnu odnosno hiperbolnu funkciju, no one nisu dio ovog rada. 
\paragraph{}
Kod izlaznog sloja, u praksi su najčešće linearna, sigmoidalna i softmax aktivacijska funkcija. Aktivacijsku ćemo funkciju odabrati ovisno o vrsti izlaza kojeg želimo. Ako se radi o regresijskom problemu (predikcija brojčane vrijednosti), koristit ćemo linearnu funkciju. Ako radimo s klasifikacijskim problemom (kategorizacija, problem kod generativno suparničkih mreža), ovisno o veličini izlaza koristit ćemo različite aktivacijske funkcije. \paragraph{}
Ako radimo s binarnom klasifikacijom (izlazna veličina vektora nam je 1), primjerena aktivacijska funkcija je sigmoidalna funkcija. Istu ćemo aktivacijsku funkciju koristiti i kod višeklasne klasifikacije (imamo veći broj klasa od dva, te svaki primjer može biti pripadnik više klasa). Umjesto sigmoidalne možemo koristiti i sličnu funkciju tangensa hiperbolnog. Treći klasifikacijski slučaj je kada imamo višekategorijsku klasifikaciju. U tom slučaju, rješenje je korištenje softmax aktivacijske funkcije. Višekategorijski problem je sličan višeklasne problemu, razlika je samo u broju klasa koji svaki od primjera može imati (može imati jednu). \pagebreak
\section{Slojevi neuronskih mreža}
\paragraph{}
Kao što je i prije spomenuto, neuronske mreže sastavljene su od više slojeva koji su nakupine neurona. Razlikujemo mnoštvo tipova slojeva \citep{NeuralNetOverview}, no standardne mreže sastoje se od samo nekoliko njih. Kao poseban sloj gledaju se i slojevi aktivacijskih funkcija, primjer ReLU, gdje slojevi obavljaju trivijalnu zadaću primjene aktivacijske funkcije nad svakim od elemenata ulaza.
\subsection{Potpuno povezani sloj}
\paragraph{}
Potpuno povezani sloj je osnovni sloj u svakoj neuronskoj mreži. Svi neuroni sloja povezani su sa svim slojevima sljedećeg sloja.
U modernim arhitekturama, potpuno povezane slojeve nalazimo pri kraju modela. Služe za smanjivanje dimenzionalnosti.
\subsection{Konvolucijski sloj}
\paragraph{}
Konvolucijski slojevi, kao što i ime govori, temeljni su dio svake konvolucijske neuronske mreže. Svaki konvolucijski sloj sastoji se od mnoštva dvodimenzionalnih filtera koji prolaze po ulaznim podacima, najčešće numeričkim reprezentacijama slika, te obavljaju operaciju konvolucije. Kao izlaz, dobivamo dvodimenzionalni rezultat. Rezultate svih filtera spajamo u zajedničku trodimenzionalnu matricu $W \times H \times D$ gdje su $W$ i $H$ dimenzije filtera (najčešće jednake), a $D$ broj filtera u sloju. \paragraph{}
Za razliku od potpuno povezanog sloja, gdje smo povezivali sve neurone prethodnog sloja s neuronima sljedećeg sloja, kod konvolucijskih slojeva povezujemo samo nekoliko susjednih neurona zajedno (parametar $F$). Radi se povezivanje samo u dimenzijama $W$ i $H$ (dimenzije filtera). \paragraph{}
Dimenzije izlaza nakon konvolucije filtera uvjetuju tri parametra. To su broj filtera($D$), pomak($S$) te nadopunjavanje \engl{padding}, parametar $P$. Svaki od filtera ne pokazuje na jednaku značajku, tako da s parametrom broja filtera specificiramo kvalitetu obrade slika. Pomak je parametar koji pokazuje za koliko ćemo se pozicija \engl{pixela} pomaknuti u nekoj od dimenzija nakon obavljene konvolucije. Najčešće vrijednosti $S$ su 1 i 2, dok je vrijednost 3 rijetka. Parametar $P$ definira nadopunjavanje (nulama) u slučaju kada prozor filtera izlazi iz dimenzija ulaznog podatka. \paragraph{}
Pomoću navedenih hiperparametara, možemo vidjeti kako će dimenzija izlaza pojedine od konvolucija biti $((W - F + 2P)/S +1) \times ((H - F + 2P)/S +1) \times D$. Iz izvedenih formula za $W$ i $H$ možemo vidjeti kako su realne vrijednosti dimenzija moguće, što nije dozvoljeno algoritmom, te zbog toga koristimo nadopunjavanje.
\begin{figure}[h] 
	\centering
    	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{convolution}
    \caption{Primjer konvolucije \citep{ConvImage}}
    \label{fig:convolution}
\end{figure}
\subsection{Sloj sažimanja}
\paragraph{}
Svrha sloja sažimanja je smanjivanje broja parametara kao i značajki proizašlih nakon konvolucijskog sloja. Zbog toga, najčešće se u arhitekturi nalazi između susjednih konvolucijskih slojeva. Sloj sažimanja može provoditi razne matematičke operacije nad podacima (primjer usrednjavanja), no danas se najčešće koristi uz operaciju maksimuma. Kao ulazne parametre sloja, primaju se podaci dimenzija $W \times H \times D$, pomak sažimanja $S$ te parametar $F$.
\paragraph{}
Najčešće kombinacije parametara $S$ i $F$ su $F = 3, S = 2$ i $F = 2, S = 2$. Iako vidimo prednosti sažimanja poput smanjivanja broja parametara, mnogi generativni modeli, pa tako i generativno suparničke mreže, ne koriste taj sloj.
\section{Treniranje neuronske mreže}
\paragraph{}
Spomenuto je već kako se treniranje neuronske mreže svodi na podešavanje parametara poput težina. Kako je neuronska mreža i sama algoritam strojnog učenja, i za nju vrijedi spomenuto u poglavlju \ref{machine_learning_parts}. Također, svaki od neurona možemo zapisati kao funkciju ulaza i težina. Ako je zadano, rezultat funkcije se još predaje aktivacijskoj funkciji koja predstavlja konačni izlaz. Cijelu neuronsku mrežu možemo također prikazati kao matematičku funkciju kombinacije svih izlaza neurona.
\paragraph{}
Sljedeći važni dio treniranja neuronske mreže je definiranje funkcije gubitka \citep{NeuralNetTrain}. Funkcija pogreške pomaže prilikom analize performansa modela. Najjednostavniji primjer funkcije pogreške je $(y_i-\hat{y}_i)^2$ gdje jednostavno kvadriramo razliku predikcije modela $\hat{y_i}$ i prave vrijednosti koje smo trebali dobiti $y_i$. Na početku treniranja težine, parametri koje podešavamo, kao i eventualni pomak $b$ moramo inicijalizirati. Najčešće se to radi proizvoljno, no što smo bliže optimalnim vrijednostima težina, to nam je i treniranje bolje. Postoje razni načini kako nasumično odabrati težine, a za neke aktivacijske funkcije postoje i preporuke kakve inicijalizatore i razdiobe koristiti. U početku, mreža nije trenirana te nam je automatski pogreška veća nego na kraju treniranja. \paragraph{}
Kao što je spomenuto u \ref{machine_learning_parts}, najbolji su nam modeli oni sa što manjom pogreškom. Zbog toga postoji više algoritama kojim pokušavamo sniziti našu pogrešku:
\begin{itemize}
	\item stohastički gradijentni spust
	\item Adam
	\item RMSprop
	\item Adagrad
\end{itemize}
Stohastički gradijentni spust je osnovni algoritam te su svi ostali algoritmi poboljšanja istog. Potrebno je naći smjer u kojem vrijednost funkcije gubitka najviše pada $\nabla L \approx -\frac{\partial L}{\partial x_i} \nabla x_i$. Koristeći to možemo promjenu za svaku od težina napisati kao $w_j = w_j - lr \frac{\partial L}{\partial w_j}$. $lr$ predstavlja stopu učenja, veličinu koraka koju ćemo napraviti u smjeru negativne derivacije funkcije gubitka po nekoj od težina. Ako je stopa učenja prevelika, možemo doći do problema da ćemo teško (ako uopće) doći do minimuma zbog toga što možemo "preskočiti" pravi optimum funkcije te tako imati krivi model. S druge strane, s premalom stopom učenja možemo doći do optimuma no proces do njega nam je predug (previše koraka). 
\paragraph{}
Izračun derivacija i pogreške je skupocjen za izračun nakon svake iteracije, te zbog toga koristimo gradijentni spust po grupama. Grupa \engl{mini batch} je manja skupina primjera (najčešće 32, 64, ili 128) nakon kojih se izračunava pogreška te osvježavaju težine na istom principu kao i kod normalnog procesiranja.
\chapter{Generativne suparničke mreže}
\section{Uvod}
\paragraph{}
Generativne suparničke mreže (GAN) su generativni modeli dubokog učenja koji se najviše koriste za nenadzirano i polunadzirano učenje. Postoje različite verzije generativno suparničkih mreža koje se razlikuju ovisno o primjeni.
\paragraph{}
Progresivan GAN \citep{journals/corr/abs-1710-10196, ProgressiveGAN} nam nudi brže i stabilno treniranje u odnosu na standardnu implementaciju, te kao izlaz primjerke slika visokih rezolucija. Algoritam na početku prima proizvoljan šum manjih dimenzija te se generatoru dinamički dodaju novi konvolucijski slojevi kojima se povećava dimenzija izlazne slike. Generiranje većih dimenzija primjera zahtijeva više memorije jer se istovremeno moraju generirati veći primjerci koji također trebaju biti dobre kvalitete kao i kod manjih dimenzija. Zbog većeg korištenja memorije, veličina grupe je manja.
\paragraph{}
Druga varijanta generativne suparničkih mreža je uvjetni gan \citep{journals/corr/MirzaO14}. Radi se o standardnoj arhitekturi, no s mogućnosti odabira kategorije izlaza generatora. Promjene se događaju i na ulazu u generator odnosno diskriminator zato što na proizvoljan šum, odnosno sliku kod diskriminatora, dodaju i željene labele kao dodatan sloj.
\paragraph{}
Neki od ostalih varijanta generativno suparničkih mreža ovisno o primjeni su CycleGAN \citep{CycleGAN2017} (stvaranja primjerka druge kategorije na slici, primjer ako imamo sliku na kojoj je konj, pomoću CycleGANa možemo tog istog konja preoblikovati u zebru), text-to-image sinteza (sustav na ulazu prima kao podatak tekst s opisom kategorije koju želimo generirati i njenim svojstvima), image-to-image (mijenjanje značajki na slici, primjer generiranje ljudskih lica iz crteža, promjena materijala na odjeći).
\section{Treniranje generativno suparničke mreže}
\subsection{Usporedbe distribucija podatka}
\paragraph{}
Iako daju dobre rezultate, treniranje generativno suparničkih mreža je kompliciran postupak. Problemi dolaze zbog nestabilnog učenja, dvostruke neuronske mreže koje je potrebno naučiti i neznanja kada nam model počinje konvergirati (optimalni hiperparametri modela). Rješenje problema je korištenje heuristika nepogodnih za modifikaciju zbog senzibilnosti. 
\paragraph{}
Standardni način kreiranja modela je, kao i kod drugih algoritama strojnog učenja, maksimizacija vjerojatnosti koja se svodi na minimizaciju Kullback-Leiblerove divergencije između distribucije generatora i proizvoljnog šuma na njegovom ulazu.
\begin{equation}
	KL(P_r || P_g) = \int_{x} P_r(x)\log{\frac{P_r(x)}{P_g(x)}}dx
\end{equation}
Prednost ove divergencije je jednak minimum za $P_r$ i $P_g$.  Nedostatak je ako $P_r(x) < P_g(x)$, $P_r(x) \to 0$ i $P(x) > 0$ tada nam $KL(P_r || P_g) \to 0$ i za loše generirane slike, pogreška je mala.
\paragraph{}
Zbog toga, u početnim radovima, koristi se minimizacija Jensen-Shannonove divergencije koja koristi Kullback-Leiblerovu divergenciju 
\begin{equation}
	JSD(P_r || P_g) = \frac{1}{2}(KL(P_r||P_A) +  KL(P_g||P_A))
\end{equation}
gdje $P_A$ predstavlja prosječnu distribuciju $\frac{P_r + P_g}{2}$.
\pagebreak
\subsection{Funkcije pogreške}
\paragraph{}
Imamo više verzija funkcije pogreške koje koristimo kod generativno suparničkih mreža \citep{arjovsky2017principled}. Jedan od razloga je taj što je cijeli postupak treniranja dosta kompliciran tako da zahtijeva različite kvaliteta u ovisnosti o  problemu s kojim se suočava. 
\subsubsection{Standardna pogreška}
\paragraph{}
Standardna pogreška generativno suparničke mreže opisana je u prvom radu o implementaciji generativnih suparničkih mreža Iana Goodfellowa \citep{goodfellow2014generative}. Kako smo već opisali, generativno suparničke mreže sastoje se od dvije mreže koje se međusobno nadmeću što je očigledno i iz funkcije pogreške.
\begin{equation}
	E_x[log(D(x))] + E_z[log(1-D(G(z)))]
\end{equation}
Možemo vidjeti da je ovo minimax gubitak gdje generator pokušava smanjiti izlaz funkcije, dok ga diskriminator pokušava što više povećati. Ako se generator ne uspije dovoljno prilagoditi diskriminatoru, njegovo treniranje više nije efektivno.
\paragraph{}
Iz gornje funkcije možemo vidjeti dijelove od kojih se pogreška sastoji.  Samom takvom rastavom, imamo mogućnost rastave na pogrešku generatora i diskriminatora. Dio pogreške generatora proizlazi iz izlaza diskriminatora, tako da funkcija koja minimizira njegov gubitak iznosi $\nabla_{\theta_g} = \frac{1}{m}\sum_{i=1}^m{log(1-D(G(z^{(i)})))}$. Ovdje pogreška pokušava maksimizirati vjerojatnost da je generirani primjerak što sličniji pravom. Iz druge perspektive, kada generator pokušava smanjiti vjerojatnost da se radi o generiranom primjeru, pogrešku možemo prikazati kao $-log(D(G(z)))$. 
\paragraph{}
Nalazimo i pogrešku diskriminatora koja koristi rezultate diskriminatora i generatora. Derivaciju njene pogreške prikazujemo kao \[\nabla_{\theta_d}\frac{1}{m}\sum\limits_{i=1}^m [log(D(x^i)) + log(1 - D(G(z^i)))]\]
Prvi dio sume služi za vjerojatnost točne klasifikacije pravog primjera(pokušava ju maksimizirati), dok drugi dio služi za smanjivanje vjerojatnosti klasifikacije generiranog primjera pravim.
\subsubsection{Poteškoće tijekom treniranja}
\paragraph{}
Ovakve pogreške dovode često do poteškoća u treniranju na strani obje neuronske mreže. Jedan od većih problema je smanjena sposobnost generatora u generiranju novih različitih primjera \engl{mode collapse}. Zbog smanjene raznolikosti u generiranju, generator konstantno generira slične primjere za koje smatra kako su dovoljno dobri da zavaraju diskriminator. Diskriminator je već naučen da se radi o lažnom primjeru da ga redovno tako i klasificira i odbacuje. Takvo stanje često ovisi o optimizaciji diskriminatora. Ako zbog funkcije pogreške zapne u lokalnom minimumu, nema dovoljno informacija za generator.
\paragraph{}
Drugi mogući problem koji se može pojaviti je nepostojeći gradijent. Takva nam se situacija događa ako je razlika između performansi generatora i diskriminatora mala u korist diskriminatora. Informacije iz gradijenta su netočne ili nedovoljno dobre, te je zbog toga generator previše zakinut.
\paragraph{}
Treća, a možda i najveća poteškoća, je teško određivanje kada model konvergira i kada je potrebno zaustaviti učenje. Problem proizlazi iz komplicirane arhitekture, potrebno je istovremeno trenirati dvije neuronske mreže. Kako tijekom epoha model generatora napreduje u generiranju podataka, istovremeno diskriminator je sve lošiji te u najgorem slučaju dođe do situacije kada pogađa radi li se o pravom ili generiranom primjeru. Informacije takvog diskriminatora nisu relevantne, te postoji samo mogućnost da će se generator zbog lažnih informacija pokvariti.
\subsubsection{Wasserstainov gubitak}
\paragraph{}
Wasserstainov gubitak najčešće je korištena zamjena standardnom gubitku te smanjuje probleme smanjenog kapaciteta modela i nepostojećeg gradijenta. Jedna od izmjena je i u arhitekturi mreže, više se ne koristi sigmoidna aktivacijska funkcija na izlazu već jednostavna linearna. Time gubimo vjerojatnosti pojavljivanja na izlazu. Funkcija pogreške diskriminatora svodi se na računanje srednje vrijednosti razlike izlaza diskriminatora i generatora.
\[\nabla_w\frac{1}{m}\sum\limits_{i=1}^m [f(x^{(i)} - f(G(z^{(i)}))]\]
Na sličan način možemo prikazati i pogrešku generiranih primjera. 
\[\nabla_{\theta}\frac{1}{m}f(G(z^{(i)}))\]
\linebreak
Navedena je pogreška korištena i u implementaciji ovog rada.
\section{Implementacija generativno suparničke mreže}
\subsection{Korištene tehnologije}
\paragraph{}
Implementacija je pisana u programskom jeziku Python, dok je biblioteka dubokog učenja korišten PyTorch.
\paragraph{}
PyTorch \citep{wiki:PyTorch} je biblioteka otvorenog koda s primjenom u strojnom učenju, računalnom vidu kao i u obradi prirodnog jezika. Razvijana je od strane Facebooka te uz puno popularniju podršku za Python ima i podršku za C++. Iako je relativno novi produkt (izašao je tek 2016.) već je primjenu našao u sustavima poput autopilota u automobilskoj industriji.
\paragraph{}
Od ostalih biblioteka, korištene su biblioteke Numpy, Matplotlib te OpenCV. Korištena je i druga biblioteka dubokog učenja, Tensorflow, odnosno komponenta Tensorboard pomoću koje je praćen napredak generiranja generatora.
\subsection{Skupovi za učenje}
Kao skup za učenje, korišten je skup slika UTKFace\footnote{Poveznica: \url{https://susanqq.github.io/UTKFace/}} te CelebA\footnote{Poveznica: \url{http://mmlab.ie.cuhk.edu.hk/projects/CelebA.html}}. 
\subsubsection{UTKFace}
\paragraph{}
Skup se sastoji od 23708 primjeraka slika anotiranih po tri obilježja:
\begin{enumerate}
	\item rasa - pet mogućih vrijednosti, bijela, crna, žuta (Azijci), indijska, ostalo(Hispanik, latino, srednjoistočna).
	\item spol - muško ili žensko
	\item dob - vrijednosti između 1 i 116
\end{enumerate}
\paragraph{}
Zbog jednostavnosti učenja, učenje se odvija na proširenim anotacijama. Svaka od pet vrijednosti za rasu je zamijenjena s vrijednostima 0 (ako primjerak nije pripadnik rase) i 1 (pripadnik rase). Također, vrijednost dobi je rastavljena  u 13 kategorija ravnomjerno raspoređenih po intervalima od deset godina (mlađi od 10, od 10 do 20, 20 do 30,...). Nakon učitavanja skupa za treniranje, provode se dodatne transformacije nad podacima. Iako su  slike već veličine 64x64, provodi se dodatna transformacija pomoću kako bi svaka od slika bila zadanih dimenzija. Također, provodi se normalizacija podataka pomoću srednje vrijednosti i standardne devijacije.
\begin{figure}[htb]
    \centering
    \subfloat[\centering Muška osoba, bijelac, jedna godina]{{\includegraphics[width=0.2\linewidth]{male_white_1} }}%
    \qquad
    \subfloat[\centering Muška osoba, bijelac, 116 godina]{{\includegraphics[width=0.2\linewidth]{male_white_116} }}\\
    \subfloat[\centering Ženska osoba, crnkinja, 110 godina]{{\includegraphics[width=0.2\linewidth]{female_black_110} }} %
    \qquad
    \subfloat[\centering Ženska osoba, bjelkinja, 65 godina]{{\includegraphics[width=0.2\linewidth]{female_white_65} }} %
    \caption{Prikaz primjera skupa za treniranje - UTKFace skup za treniranje}%
 	\label{fig:training-samples-utk}%
\end{figure}
\linebreak
\subsubsection{CelebA}
\paragraph{}
CelebA je skup primjera za treniranje koji se sastoji od slika poznatih osoba. Veći je od UTKFace skupa, ima 202 599 primjera na kojima se nalazi 10 177 osoba.  Svaka osoba anotirana je s  40 atributa u ovisnosti o boji kose, naočalama (posjeduje li ih na slici ili ne) te ostalim atributima. 
\begin{figure}
    \centering
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.2\linewidth]{celeba/003306} }}%
    \qquad
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.2\linewidth]{celeba/003557} }}\\
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.2\linewidth]{celeba/003626} }} %
    \qquad
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.2\linewidth]{celeba/003922} }} %
    \caption{Prikaz primjera skupa za treniranje - CelebA skup za treniranje}%
 	\label{fig:training-samples-celeba}%
\end{figure}
\paragraph{}
Kako se radi o velikom skupu podataka s puno primjera i atributa, zbog kompleksnosti treniranja u obzir je uzeto samo prvih pet anotacija. To su:
	\begin{itemize}
		\item zaokružene obrve
		\item atraktivan/atraktivna
		\item ćelav/ćelava
		\item \textit{5 o'clock shadow} - jednodnevna brada
		\item vrećice ispod očiju
	\end{itemize}
\pagebreak
\subsubsection{Implementacija rukovanja skupom podataka}
\paragraph{}
PyTorch podržava nekoliko najpoznatijih skupova za učenje za koje je moguć skraćeni postupak analize ulaznog skupa. Nažalost, skupovi UTKFace i Celeba nisu podržani. Zbog toga je potrebno implementirati zaseban skup podataka koji nasljeđuje \textit{torch.utils.data.Dataset}. Potrebno je implementirati dvije metode.
\paragraph{}
Prva je metoda koja vraća veličinu skupa podataka. Druga je metoda koja vraća određeni primjer iz skupa podataka (njegovu reprezentaciju slike i pripadajuću labelu). Zbog velike količine slika i ograničenih resursa, spremanje cijelog skupa za treniranje istovremeno u memoriju nije bilo moguće. Zbog toga se u konstruktoru razreda događa spremanje podataka takvo da se spremaju samo staze do slika na disku i labele(u cijelosti). Prilikom svakog poziva, s diska se ponovno učitava primjerak slike, pretvara u numeričku reprezentaciju i vraća s labelom. Nad dohvaćenom slikom potrebno je provesti i transformacije (skaliranje slike, normalizacija podataka).
\paragraph{}
Drugi problem s kojim se susrećemo je reprezentacija labela. Svaki primjerak klase reprezentiran je s vektorom od 13 članova koji se sastoji od nula i tri jedinice koje označavaju rasu, spol i dob. Potrebno takvu matricu (dimenzija $broj primjera \times 13$) pretvoriti u jednodimenzionalan vektor cjelobrojnih vrijednosti gdje svaka vrijednost predstavlja kategoriju kombinacije. Na početku potrebno je pronaći sve unikatne vrijednosti koje se nalaze u skupu za treniranje.
\begin{verbatim}
unique_values = set()
for values in file.iloc:
    unique_values.add(tuple(values[1:]))
return list(unique_values)
\end{verbatim}
Unutar skupa za treniranje UTKFace posjedujemo 108 unikatnih vrijednosti, odnosno kod CelebA skupa 30. Nakon što smo pronašli sve unikatne vrijednosti, potrebno je svaki od podataka spojiti sa svojom kategorijom.
\begin{verbatim}
for values in csv_file.iloc:
    name = values[0]
    x.append(name)
    index = unique_values.index(tuple(values[1:]))
    assert index >= 0
    y.append(index)
\end{verbatim}
PyTorch kao labele prima dvodimenzionalnu matricu $primjeri \times kategorije$ gdje svaku kategoriju predstavlja jednojedinični \engl{one hot} vektor.
\subsection{Tehnički podaci}
\paragraph{}
Cijela implementacija javno je dostupna na GitLab servisu.\footnote{Poveznica: \url{https://gitlab.com/fer-master-thesis/implementation}}. Iako je implementacija programabilna, postavljane su početne vrijednosti za većinu parametar učenja i skupa za učenje.
\begin{table}[htb]
	\centering
	\caption{Parametri skupa za učenje}
	\begin{tabular}{|M{4cm}|M{2cm}|}
		\hline
		Opis & Obavezan  \\
		\hline
		Putanja do skupa za treniranje & Da \\
		\hline
		Putanja do datoteke s oznakama  & Da \\
		\hline
		Naziv skupa za treniranje & Ne \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
\newline
Naziv skupa za treniranje je opcionalan parametar te je podržan s tri vrijednosti skupa za treniranje, UTKFace, CelebA i MNIST\footnote{Poveznica: \url{http://yann.lecun.com/exdb/mnist/}}
\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{Parametri modela i početne vrijednosti}
	\begin{tabular}{|M{4cm}|M{6cm}|M{4cm}|}
		\hline
		Naziv & Opis & Početna vrijednost \\
		\hline
		\hline
			ulazna veličina slike & Ulazna veličina slike & 64 \\
		\hline
			\textit{batch} size & Broj primjeraka za učenje koji se procesiraju istovremeno prije računanja pogreške u svakom koraku & 64 \\
		\hline
			dimenzija šuma & Dimenzija šuma koja se dovodi na ulaz generator & 100 \\
		\hline
			stopa učenja ($\lambda$) & Stopa učenja u procesu učenja. Eksponencijalna je, mijenja se na pola procesa treniranja kao $\lambda = \lambda_{0}^{\gamma}$ gdje je $\gamma$ 0.1 & 0.0001 \\
		\hline
			broj kanala & Broj kanala u primjerima za treniranje. Ako su u boji, broj kanala je 3, ako su slike crno-bijele broj je 0 & 3 \\
		\hline
			broj epoha & Broj epoha kod treniranja. Tijekom svake epohe, treniranje se odvije nad svim podacima za treniranje & 15 \\
		\hline
			količina treniranja diskriminatora ($k$) & Broj puta koliko će se diskriminator trenirati s istom grupom & 5 \\
		\hline
			broj kategorija & Broj kategorija u skupu za treniranje & 10 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
\pagebreak
\subsubsection{Arhitektura mreže}  \label{net_arch}
\paragraph{}Mreža generatora sastoji se od 4 konvolucijske cjeline gdje se svaka sastoji od konvolucijskog sloja, normalizacije nad grupom i  ReLU aktivacijske funkcije na kraju. Konvolucijski sloj ima dvodimenzionalnu jezgru veličine 4, a korak jezgre je u svim slojevima 2, osim u prvom gdje je jedan. Nadopunjavanja u prvom sloju nema, u ostalima je 1 te se  pomak  ne koristi. Zadnja konvolucijska cjelina nema normalizacije te je kao aktivacijska funkcija korišten tangens hiperbolni.
\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{Dimenzije ulaza i izlaza konvolucijskih slojeva generatora}
	\begin{tabular}{|M{1cm}|M{3cm}|M{3cm}|}
		\hline
			Redni broj & Ulazna dimenzija & Izlazna dimenzija \\
		\hline
		\hline
			1. & 200 & 1024 \\
		\hline
			2. & 1024 & 512 \\
		\hline
			3. & 512 & 256 \\
		\hline
			4. & 256 & 128 \\
		\hline 
			5. & 128 & 3 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
\paragraph{}
Diskriminator se sastoji također od 5 konvolucijskih cjelina. Svaki konvolucijski sloj ima jezgru veličine 4, korak 2 te nadopunjavanje 1. Zadnji (peti) konvolucijski sloj nema nadopunjavanja kao niti izlaznu aktivacijsku funkciju. Ostale konvolucijske cjeline sastoje se i od normalizacije grupa (prva nema) te \textit{leaky} ReLU (inačica ReLU) aktivacijsku funkciju.
\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Dimenzije ulaza i izlaza konvolucijskih slojeva diskriminatora}
	\begin{tabular}{|M{1cm}|M{3cm}|M{3cm}|}
		\hline
			Redni broj & Ulazna dimenzija & Izlazna dimenzija \\
		\hline
		\hline
			1. & 4 & 64 \\
		\hline
			2. & 64 & 128 \\
		\hline
			3. & 128 & 256 \\
		\hline
			4. & 256 & 512 \\
		\hline 
			5. & 512 & 1 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
Detaljniji prikaz arhitektura dostupan je na GitLabu\footnote{\url{https://gitlab.com/fer-master-thesis/implementation/-/blob/master/gan_implementation/self_implementation/train/output/stat/stat-model.txt}}
\pagebreak
\subsection{Rezultati generiranja}
\subsubsection{UTKFace}
\paragraph{}
Tijekom treniranja na 15 epoha, napredovanje generatora bilo je postupno. Čak i u zadnjim iteracijama, možemo vidjeti kako su neki primjerci u odnosu na druge slabije kvalitete. To možemo obrazložiti time kako broj primjerka po klasi nije jednak, te za neke klase imamo više primjera na koje se generator mogao naučiti. 
\begin{figure}[h]
    \centering
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon prva epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{results/2021-04-22 09:56:55.526803_0} }}%
    \qquad
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon druge epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{results/2021-04-22 09:56:55.526803_1} }} %
    \qquad
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon treće epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{results/2021-04-22 09:56:55.526803_2} }} 
    \\
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon četvrte epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{results/2021-04-22 09:56:55.526803_3} }}%
    \qquad
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon pete epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{results/2021-04-22 09:56:55.526803_4} }} %
    \qquad
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon šeste epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{results/2021-04-22 09:56:55.526803_5} }} 
    \\
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon sedme epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{results/2021-04-22 09:56:55.526803_6} }}%
    \qquad
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon osme epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{results/2021-04-22 09:56:55.526803_7} }} %
    \qquad
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon devete epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{results/2021-04-22 09:56:55.526803_8} }} \\
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon desete epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{results/2021-04-22 09:56:55.526803_9} }}%
    \qquad
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon jedanaeste epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{results/2021-04-22 09:56:55.526803_10} }} %
     \qquad
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon dvanaeste epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{results/2021-04-22 09:56:55.526803_11} }} \\
     \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon trinaeste epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{results/2021-04-22 09:56:55.526803_12} }} %
     \qquad
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon četrnaeste epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{results/2021-04-22 09:56:55.526803_13} }} %
     \qquad
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon petnaeste epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{results/2021-04-22 09:56:55.526803_14} }} %
    \caption{Generirani primjerci kroz epohe - UTKFace}%
 	\label{fig:generator-samples-utk}%
\end{figure} 
\pagebreak
\paragraph{}
Osim na primjercima generatora kroz epohe, dostupna je i implementacija gdje se mogu na osnovu već treniranog modela generirati slike.
\begin{figure}[h]
	\centering 
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{2021-05-23 21:13:20.448743}
	\caption{Generirani primjerci gotovim UTKFace modelom}
\end{figure}
\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|M{2cm}|M{7cm}|}
		\hline
		Redni broj klase & Naziv klase \\
		\hline
		\hline
		18 & 110-120 godina, bijelac, muškarac \\
		\hline
		31 & 50-60 godina, crnkinja, žena\\
		\hline
		85 & 0-10 godina, Indijka, žena\\
		\hline
		51 & 80-90 godina, ostalo, muško\\
		\hline
		104 & 80 - 90 godina, bijelac, muško \\
		\hline
		7 & 0-10 godina, bjelkinja, žensko\\
		\hline
		64 & 10 - 20 godina, ostalo, žensko\\
		\hline
		35 & 20 - 30 godina, azijat, muško\\
		\hline
		28 & 100 - 110 godina, azijatkinja, žensko\\
		\hline
		63 & 60 - 70 godina, Indijka, žensko\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Nazivi klasa generiranih primjera - UTKFace}
\end{table}
\paragraph{}
Primjećujemo da su određeni primjeri (poput primjerka za klase 31, 85, 104, 7, 35) dobro opisani nazivom svoje klase. S druge strane, ostali primjerci se čine krivi po pitanju jednog ili više atributa (primjer na primjerku klase 51, radi se u muškarcu i mogućem pripadniku ostalih rasa, no mlađem od željenog). Kao i prethodno, dijelom problem leži u neravnomjernoj raspodijeli primjerka za treniranje po klasama. Razne su mogućnosti unaprjeđenja, u prvom redu povećanjem broja epoha (nije napravljeno zbog manjka računalnih resursa).
\pagebreak
Tijekom treniranja, pogreške na generiranim i pravim primjerima za učenje kretale su se uzlazno.
\begin{figure}[h] 
	\centering
    	\includegraphics[scale=0.5]{loss}.
    \caption{Kretanje pogreške na generiranim i primjerima za treniranje}
    \label{fig:loss}
\end{figure}
\newline
Rast pogreške generatora i kasniju stabilizaciju možemo vidjeti i iz ispisa programa.
\begin{table}[htb]
	\centering
	\caption{Prikaz pogreške tijekom treniranja}
	\begin{tabular}{|M{1cm}|M{1cm}|M{4cm}|M{4cm}|}
			\hline
			Broj epohe & Indeks grupe & Pogreška na primjerima za treniranje & Pogreška na generiranim primjerima \\
			\hline
			\hline
			1 & 1 & -24.0036 & 16.4009 \\
			\hline
			1 & 2 & -25.6968 & 13.3904 \\
			\hline
			1 & 3 & -21.4776 & 15.5867  \\
			\hline
			15 & 8 & -4.8276 & 36.2700 \\
			\hline
			15 & 9 & -4.7583 & 36.8520 \\
			\hline
			15 & 10 & -5.9680 & 36.8049  \\
			\hline
	\end{tabular}
\end{table}
\newline
Cijeli postupak treniranja trajao je oko 10 sati.
\pagebreak
\subsubsection{CelebA}
\paragraph{}
Osim na skupu UTKFace, implementacija je isprobana i na skupu CelebA. U arhitekturi mreže većih promjena, osim one u broju klasa nije bilo. Jedina je razlika je što je zbog većeg broja primjeraka i resursno zahtjevnijeg učenja, broj epoha smanjen s 15 na 5.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon prva epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{results/celeba/2021-05-29 18:27:56.908832_0} }}%
    \qquad
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon druge epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{results/celeba/2021-05-29 18:27:56.908832_1} }} %
    \qquad
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon treće epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{results/celeba/2021-05-29 18:27:56.908832_2} }} 
    \\
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon četvrte epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{results/celeba/2021-05-29 18:27:56.908832_3} }}%
    \qquad
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon pete epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{results/celeba/2021-05-29 18:27:56.908832_4} }} %
    \caption{Generirani primjerci kroz epohe - CelebA}%
 	\label{fig:generator-samples-celeba}%
\end{figure} 
\newline
Postoji mogućnost i naknadnog generiranja gotovim modelom. Kao i kod UTKFace modela, kvaliteta slike nam dosta oscilira u ovisnosti o kategorijama. U usporedbi s treniranjem UTKFace modela, treniranje je trajalo 2 sata duže.
\begin{figure}[h]
	\centering 
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{2021-05-30 11:14:25.547853}
	\caption{Generirani primjerci gotovim CelebA modelom}
\end{figure}
\clearpage
Gornje generirani primjerci pripadaju sljedećim kategorijama.
\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|M{2cm}|M{7cm}|}
		\hline
		Redni broj klase & Naziv klase \\
		\hline
		\hline
		10 & jednodnevna brada, ćelavost \\
		\hline
		25 & jednodnevna brada, vrećice ispod očiju\\
		\hline
		6 & ćelavost i atraktivanost\\
		\hline
		7 & vrećice ispod očiju\\
		\hline
		16 & jednodnevna brada, zaokružene obrve, atraktivnost \\
		\hline
		7 & vrećice ispod očiju\\
		\hline
		1 &  zaokružene obrve, atraktivnost, ćelavost\\
		\hline
		15 & jednodnevna brada, zaokružene obrve, vrećice ispod očiju \\
		\hline
		17 &  jednodnevna brada, zaokružene obrve\\
		\hline
		0 & jednodnevna brada, zaokružene obrve, atraktivnost, ćelavost\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Nazivi klasa generiranih primjera - CelebA}
\end{table}
\newline
\begin{figure} 
	\centering
    	\includegraphics[scale=0.4]{2021-05-29 18:27:56.908832}.
    \caption{Kretanje pogreške na generiranim i primjerima za treniranje - CelebA}
    \label{fig:loss}
\end{figure}
\clearpage
\section{Ostale  implementacije}
\subsubsection{Implementacija Erika Lindera-Noréna}
\paragraph{}
Implementacija preuzeta s GitHub servisa\footnote{\url{https://github.com/eriklindernoren/PyTorch-GAN/tree/master/implementations/cgan}}. Napravljene su manje promjene kako bi se bolje spremali rezultati. Za razliku od prije opisane implementacije mreže, kod ove se implementacije diskriminator trenira samo jednom. Razlika je i u arhitekturi mreže, u ovoj se implementaciji koristi potpuno povezana mreža bez konvolucijskih slojeva. Usporedbom rezultat lako je vidljivo kako su rezultati implementirane mreže mnogo bolji. Potrebne su dorade ove mreže, prvenstveno u pogledu većeg broja treniranja diskriminatora kao i poboljšane arhitekture mreže, po mogućnosti konvolucijske .
\begin{figure}[h]
    \centering
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon prva epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{noren/0} }}%
    \qquad
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon druge epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{noren/1} }} %
    \qquad
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon treće epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{noren/100} }} 
    \\
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon 178. epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{noren/101} }}%
    \qquad
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon 179. epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{noren/198} }} %
    \qquad
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon 180. epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{noren/199} }} %  
    \\
    \caption{Generirani primjerci kroz epohe - Erik Linder-Norén}%
 	\label{fig:minjong-generator-samples}%
\end{figure} 
\clearpage
\subsubsection{Implementacija Minjong Kima}
\paragraph{}
Implementacija preuzeta s GitHub servisa\footnote{\url{https://github.com/caffeinism/cDC-GAN-pytorch}}. Implementirane su konvolucijske mreže što je jedan od razloga zašto je kvaliteta generiranih primjera bolja.  Od parametara učenja, drugačije je što je implementacija učena na 200 epoha, bez višestrukog treniranja diskriminatora u jednoj epohi. Razlika je i u nekim parametrima arhitekture mreže. Kod diskriminatora, u zadnjem sloju pomak nije 2, već 1. Arhitektura generatora je jednaka arhitekturi opisanoj u \ref{net_arch}. Proces treniranja trajao je također oko 10 sati.
\begin{figure}[htb]
    \centering
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon prva epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{minjong/result_epoch_000} }}%
    \qquad
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon druge epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{minjong/result_epoch_001} }} %
    \qquad
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon treće epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{minjong/result_epoch_002} }} 
    \\
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon 178. epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{minjong/result_epoch_177} }}%
    \qquad
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon 179. epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{minjong/result_epoch_178} }} %
    \qquad
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon 180. epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{minjong/result_epoch_179} }} 
    \\
    \caption{Generirani primjerci kroz epohe - Minjong Kim}%
 	\label{fig:minjong-generator-samples}%
\end{figure} 
\linebreak
Zbog nekog neobjašnjivog razloga, nakon 180. epohe vidimo kako se kvaliteta generiranih primjera prilično pokvarila.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon 181. epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{minjong/result_epoch_180} }}%
    \qquad
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon 183. epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{minjong/result_epoch_182} }} %
    \qquad
    \subfloat[\centering Generirani primjerci nakon 200. epohe]{{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{minjong/result_epoch_199} }} 
    \\
 	\label{fig:minjong-fail-generator-samples}%
\end{figure} 
\chapter{Zaključak}
\paragraph{}
Generativno suparničke mreže prilično su jaki alata u dubokom učenju, pogotovo u područjima za koja su namijenjena poput primjena u svrhu generativnog modela.  Iako je relativno nova tehnologija, napredak u kvaliteti generiranih slika je velik. Primjene generativno suparničkih mreža možemo vidjeti zbilja svugdje. 
\begin{figure}[h]
	\centering 
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{progress}
	\caption{Napredak u kvaliteti generiranih primjera \citep{ImpressiveGAN}}
\end{figure}
\paragraph{}
No, s druge strane, generativno suparničke mreže imaju i neke nedostatke. Zbog arhitekture cijelog algoritma, radimo sa zasebne dvije neuronske mreže koje moramo trenirati. Skupovi podataka za treniranje moraju biti dobri kvalitativno i kvantitativno, što često zna predstavljati problem. Također, treniranje je vremenski skup proces koji zahtjeva dosta računalnih resursa. Tijekom priprema za treniranje imamo više zahtjevnih stavki o kojima moramo razmisliti poput odabira prave arhitekture, pravilnog odabira distribucije šuma za generator, odabira primjerene pogreške učenja... Spomenuti su i česti problemi, od kojih je najveći ograničenost generatora.
\paragraph{}
Što se tiče daljnjeg rada, postoje stvari koje se trebaju popraviti. Do je definitvno arhitektura mreže, odnosno njeni parametri (stopa učenja, broj epoha, dimenzija šuma na generatoru) kako bi se pronašao što bolji model. 

\bibliography{literatura}
\bibliographystyle{fer}
\listoffigures
\listoftables

\begin{sazetak}
\paragraph{}
Generativne suparničke mreže generativni su modeli dubokog učenja. U ovom je radu prikazana njihova primjena na problemu generiranja ljudskih lica. Pomoću programskog jezika Python, PyTorcha i ostalih biblioteka napravljena je implementacija neuronskih mreža.
\paragraph{}
Implementacija je isprobana na dostupnim skupovima za treniranja UTKFace i CelebA. Priloženi su rezultati generiranja kao i prikazi pogreške tijekom treniranja. Također, rezultati su uspoređeni s dvije javno dostupne implementacije na GitHub servisu.

\kljucnerijeci{generativno suparnička mreža, generator, diskriminator, generiranje lica osoba}

\end{sazetak}
\pagebreak
% TODO: Navedite naslov na engleskom jeziku.
\engtitle{Generating Face Images Using Generative Adversarial Networks}
\begin{abstract}
\paragraph{}
Generative Adversarial Networks are deep learning generative models. In this master thesis, face generating usage is shown. Neural network implementation is developed with programming language Python, PyTorch, and additional libraries.
\paragraph{}
Implementation is tested on publicly available datasets UTKFace and CelebA. Generated samples, as well as loss function plots, are provided. Also, generated results are compared with two publicly available implementations on GitHub.


\keywords{generative adversarial network, generator, discriminator, face generating}

\end{abstract}

\end{document}